**大話骰**（「大話」是[粵語中的](../Page/粵語.md "wikilink")「[謊話](../Page/謊話.md "wikilink")」），又稱「步步高陞」，在[台灣叫](../Page/台灣.md "wikilink")「[吹牛](../Page/吹牛.md "wikilink")」，是一種[骰子](../Page/骰子.md "wikilink")[遊戲](../Page/遊戲.md "wikilink")。世界上有兩種「大話骰」遊戲，一種需要借助[撲克牌](../Page/撲克.md "wikilink")，另一種不需要。無須借助撲克的「大話骰」遊戲是[香港](../Page/香港.md "wikilink")[酒吧內非常流行的遊戲](../Page/酒吧.md "wikilink")，顧客喜歡在酒吧內遊玩這遊戲，因為輸了的參加者要喝酒。另外，大話骰在台灣也因為綜藝節目「[小氣大財神](../Page/小氣大財神.md "wikilink")」而非常流行。

## 遊戲規則

### 香港酒吧玩法

*注意：以下遊戲規則是根據香港酒吧顧客的共通規則，其他地區的遊戲規則有所不同。*

遊戲人數最少兩人。每一位參加者有一個藏有五顆骰子的骰盅。

開始遊戲時，各參加者需要搖動骰盅，然後自己看骰盅裡面的骰子，不讓其他人看到。一位參加者喊出「X個Y」，即是所有參加者中預料會有至少X顆面向天的Y點數骰子，X至少為參加者的數目。如參加者有五位，各位參加者喊出「五個二」，即他預料五位參加者中，最少有五顆骰子，向天顯示「二點」。各位參加者然後決定順時針或逆時針方向的參加者成為下一位玩家，下一位參加者可喊出新的骰子數目和點數，或者不信任上一位玩家的叫喊，這時候各玩家可重覆看自己的骰子。如果喊出新的骰子數目和點數，X必須大於或等於上一次叫喊的，但如果X與上一位的相同的話，Y的點數必須大於上一位；如果X大於上一位的，Y的點數無須大於上一位。骰子上的「一點」是通用，可代表任何點數，但若果有參加者叫喊的Y是一，骰子上的「一點」便不再成為通用。每一位玩家叫喊新的骰子數目和點數，直至有玩家不信任上一位玩家的叫喊，該位玩家需立即打開骰盅，把所有上一位玩家叫喊過的「Y點」的骰子放在骰盅上面（包括可作通用的「一點」），其他玩家亦同樣做。如果放在骰盅的骰子數目等於或大於上一位玩家叫喊過的X，首先打開骰盅的玩家需要喝酒，少於的話，最後叫喊者需要喝酒。負方喝完酒後，遊戲重新開始。

整個遊戲並沒有所謂的最終勝方。

遊戲吸引之處是玩家可以借說出與實際不同的骰子數目和點數（正是「大話」的意思），希望逃避喝酒，但有機會弄巧成拙。

### 籌碼模式

是大話骰的另一種變體，現在兩人在玩，A骰出了四個6點跟一個1點，由於1是百搭，所以骰面肯定有五個6點。A喊了個四個5，B可選擇喊四個6、五個以上的5，或是五個以上的任意數字，假設B喊出了五個5，A再喊五個6，此時B喊開，由於骰面真的有五個6點，所以B喊輸。若是換成有下注籌碼的玩法，則是開始叫喊時壓一最小注，下一位叫喊者也壓一個最小注，如此累積下來，直到有參加者喊開為止，屆時桌上所有籌碼都歸該局勝利者所有。

### 競賽模式

在國際通用的競賽模式中，遊戲基本背景與以上的香港玩法相同，不過卻添加數項規則。玩家若認為上家說謊，可開骰（Dudo），若驗明後為說謊，則失去一粒骰，否則，開骰者失去一粒骰。除了叫新的骰或開骰外，玩家亦可選擇叫相同（Calza），然後若點數相同，該玩家可加回一粒骰，但總骰數上限為5，即若未有失去骰時，即時猜中相同亦不能加骰。若一名玩家失去所有骰後便出局，最後一名在場者為贏家。

## 遊戲技巧

當玩家手上有兩個以上的相同點數（例如兩個2），同時又有「一點」存在，骰面算是好牌，叫喊時可以先就自己沒有的點數開始喊，以利觀察其他參加者的反應；或是逆向操作，從頭到尾都喊自己最多的點數，並且愈誇大愈好，加深對方以為你在騙人的假象。若是骰面不好，例如骰到順子「12345」這種沒有重複的點數，可以先把「一點」喊掉，以防其他參加者把「一點」拿來當百搭使用，減少點數累積的機會。

## 小註

在2006年上映的《[神鬼奇航2：加勒比海盜](../Page/神鬼奇航2：加勒比海盜.md "wikilink")》中也有一個「大話骰/吹牛」的橋段。

## 參見

  - [盲公骰](../Page/盲公骰.md "wikilink")
  - [骰子](../Page/骰子.md "wikilink")

[Category:骰子遊戲](../Category/骰子遊戲.md "wikilink")
[Category:香港遊戲](../Category/香港遊戲.md "wikilink")
[Category:欺瞞](../Category/欺瞞.md "wikilink")